孔誥烽：中共對港軟化也是明軟實硬 抗爭者怎樣應對是一個考驗

中國國務院港澳辦開記者會發表對香港抗議的看法。記者會未開始前，有人擔心北京會來硬，會宣布出動解放軍。又有流言說林鄭會在當天辭職。

結果記者會可說是反高潮。兩個年輕發言人照讀的聲明，沒提解放軍，在記者提問時段CNN記者問到解放軍會不會介入，發言人只是說有關「問題在香港《基本法》裡面有明確的規定」，他就不多說了，着記者可以去查一查，看一看。 「解放軍」三個字說也不敢說。

之前有香港親中媒體報導說林鄭政府把現在香港的事態歸類成「顏色革命」。香港學者、珠海書院一帶一路研究所所長陳文鴻則在七月初指責連串抗議是美國策動，說「這次美國是全面地發起對香港的攻擊，不僅從國際的層面，同時也是從香港內部，全面地動員，內外結合。不僅香港內部有人發起行動，還有外國領事館的參與，在外有外國媒體的配合。」但記者會沒有提「顏色革命」，只是責備「西方政客就中國內部事務說三道四，說穿是想把香港搞亂，把香港成為中國的麻煩，這是不可達成的」，把西方介入說成只在評論的層次，並無行動。

這個記者會，證明北京不敢對香港明目張膽地殺氣騰騰。畢竟現在美中關係波濤洶湧，中國經濟在貿易戰中每況愈下，華府又再三為北京干預香港事務劃下紅線。全球進入中國的外資，七成來自香港。中國走向全世界的對外直接投資，則有六成是到了香港。香港作為中國與世界的金融樞紐和門戶地位，無可替代。北京如大力直接鎮壓香港，會危害到這個獨一無二的錢莊，所以在表面上不軟也不行。

記者會唯一強硬的地方，是發言人高度肯定香港警隊的工作，亦無理會記者有關黑幫暴民在警方默許下向市民行凶的問題。這樣帶出的訊息十分清楚，就是北京會放手讓香港本地的政權暴力繼續。

當然，看中共的歷史，便知道中共永遠是一手硬一手軟，在硬的一手不能有效消滅敵人，便會用軟的心理戰、麻醉劑和分化術讓敵人軟化。這個中共在2003年23條立法在巨大抗議的壓力下失敗之後，也試過。那時中共在2004年掀起「愛國爭論」，強硬把民主派乘著03年71大遊行的動能，要求07/08雙普選的要求以港獨帽子打下去。北京同時則在將曾蔭權扶上特首之位後，讓他延攬一些民主派背景人士進入政府，又與民主黨在2010年達成政改協議。

但回想曾蔭權時代中共對港政策的這些軟，都是假象。就在曾蔭權時代，中聯辦研究部長曹二寶便提出「兩支管治隊伍」論，為北京通過中聯辦直接干預香港事務製造理論基礎。港中加速融合消融邊界、政府和親政府智庫提出以中國移民在香港進行「人口換血」、籌備洗腦國民教育、中聯辦介入香港選舉，都是在曾蔭權時代如火如荼地進行的。

可以說，曾蔭權時代北京對港的軟，只是一種公關表象，本質上只是分些甜頭拉攏一些民主派說客，讓他們幫手麻醉其他反對派，為北京換取更多時間、更大空間部署更全面的控制，到適當時候便撕下畫皮，重錘擊港。這種明軟實硬的手法，可能會在香港再次出現。已經進化了的抗爭者，可以怎樣應對？這將是一個很大的考驗。

所以,一有機會必定要將中共全滅